在前面介绍 DubboProtocol 的相关实现时，我们知道 Protocol 这一层以及后面介绍的 Cluster 层暴露出来的接口都是 Dubbo 内部的一些概念，业务层无法直接使用。为了让业务逻辑能够无缝使用 Dubbo，我们就需要将业务逻辑与 Dubbo 内部概念打通，这就用到了动态生成代理对象的功能。Proxy 层在 Dubbo 架构中的位置如下所示（虽然在架构图中 Proxy 层与 Protocol 层距离很远，但 Proxy 的具体代码实现就位于 dubbo-rpc-api 模块中）：

![Drawing 0.png](assets/CgqCHl-WrK6Af2f9ACAFYNhhHPc051.png)

Dubbo 架构中 Proxy 层的位置图

在 Consumer 进行调用的时候，Dubbo 会通过**动态代理**将业务接口实现对象转化为相应的 Invoker 对象，然后在 Cluster 层、Protocol 层都会使用 Invoker。在 Provider 暴露服务的时候，也会有 Invoker 对象与业务接口实现对象之间的转换，这同样也是通过**动态代理**实现的。

实现动态代理的常见方案有：JDK 动态代理、CGLib 动态代理和 Javassist 动态代理。这些方案的应用都还是比较广泛的，例如，Hibernate 底层使用了 Javassist 和 CGLib，Spring 使用了 CGLib 和 JDK 动态代理，MyBatis 底层使用了 JDK 动态代理和 Javassist。

从性能方面看，Javassist 与 CGLib 的实现方式相差无几，两者都比 JDK 动态代理性能要高，具体高多少，这就要看具体的机器、JDK 版本、测试基准的具体实现等条件了。

**Dubbo 提供了两种方式来实现代理，分别是 JDK 动态代理和 Javassist**。我们可以在 proxy 这个包内，看到相应工厂类，如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/Ciqc1F-WrLqALvCWAACKW4k6bv4319.png)

ProxyFactory 核心实现的位置

了解了 Proxy 存在的必要性以及 Dubbo 提供的两种代理生成方式之后，下面我们就开始对 Proxy 层的实现进行深入分析。

### ProxyFactory

关于 ProxyFactory 接口，我们在前面的第 23 课时中已经介绍过了，这里做一下简单回顾。ProxyFactory 是一个扩展接口，其中定义了**两个核心方法：一个是 getProxy() 方法，为 Invoker 对象创建代理对象；另一个是 getInvoker() 方法，将代理对象反向封装成 Invoker 对象。**
```
@SPI("javassist")

public interface ProxyFactory {

    // 为传入的Invoker对象创建代理对象

    @Adaptive({PROXY_KEY})

    <T> T getProxy(Invoker<T> invoker) throws RpcException;

    @Adaptive({PROXY_KEY})

    <T> T getProxy(Invoker<T> invoker, boolean generic) throws RpcException;

    // 将传入的代理对象封装成Invoker对象

    @Adaptive({PROXY_KEY})

    <T> Invoker<T> getInvoker(T proxy, Class<T> type, URL url) throws RpcException;

}
```

看到 ProxyFactory 上的 @SPI 注解我们知道，其默认实现使用 Javassist 来创建代码对象。

**AbstractProxyFactory 是代理工厂的抽象类**，继承关系如下图所示：

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F-WrMiAXWheAACKwcyiNxw669.png)

AbstractProxyFactory 继承关系图

### AbstractProxyFactory

AbstractProxyFactory 主要处理的是需要代理的接口，具体实现在 getProxy() 方法中：
```
public <T> T getProxy(Invoker<T> invoker, boolean generic) throws RpcException {

    Set<Class<?>> interfaces = new HashSet<>();// 记录要代理的接口

    // 获取URL中interfaces参数指定的接口

    String config = invoker.getUrl().getParameter(INTERFACES);

    if (config != null && config.length() > 0) {

        // 按照逗号切分interfaces参数，得到接口集合

        String[] types = COMMA_SPLIT_PATTERN.split(config);

        for (String type : types) { // 记录这些接口信息

            interfaces.add(ReflectUtils.forName(type));

        }

    }

    if (generic) { // 针对泛化接口的处理

        if (!GenericService.class.isAssignableFrom(invoker.getInterface())) {

            interfaces.add(GenericService.class);

        }

        // 从URL中获取interface参数指定的接口

        String realInterface = invoker.getUrl().getParameter(Constants.INTERFACE);

        interfaces.add(ReflectUtils.forName(realInterface));

    }

    // 获取Invoker中type字段指定的接口

    interfaces.add(invoker.getInterface());

    // 添加EchoService、Destroyable两个默认接口

    interfaces.addAll(Arrays.asList(INTERNAL_INTERFACES));

    // 调用抽象的getProxy()重载方法

    return getProxy(invoker, interfaces.toArray(new Class<?>[0]));

}
```

AbstractProxyFactory 从多个地方获取需要代理的接口之后，会调用子类实现的 getProxy() 方法创建代理对象。

JavassistProxyFactory 对 getProxy() 方法的实现比较简单，直接委托给了 dubbo-common 模块中的 Proxy 工具类进行代理类的生成。下面我们就来深入分析 Proxy 生成代理类的全流程。

### Proxy

**在 dubbo-common 模块，Proxy 中的 getProxy() 方法提供了动态创建代理类的核心实现**。这个创建代理类的流程比较长，为了便于你更好地理解，这里我们将其拆开，一步步进行分析。

首先是查找 PROXY_CACHE_MAP 这个代理类缓存（new WeakHashMap<ClassLoader, Map<String, Object>>() 类型），其中第一层 Key 是 ClassLoader 对象，第二层 Key 是上面整理得到的接口拼接而成的，Value 是被缓存的代理类的 WeakReference（弱引用）。

WeakReference（弱引用）的特性是：WeakReference 引用的对象生命周期是两次 GC 之间，也就是说当垃圾收集器扫描到只具有弱引用的对象时，无论当前内存空间是否足够，都会回收该对象。（由于垃圾收集器是一个优先级很低的线程，不一定会很快发现那些只具有弱引用的对象。）

WeakReference 的特性决定了它特别适合用于数据可恢复的内存型缓存。查找缓存的结果有下面三个：

- 如果缓存中查找不到任务信息，则会在缓存中添加一个 PENDING_GENERATION_MARKER 占位符，当前线程后续创建生成代理类并最终替换占位符。
- 如果在缓存中查找到了 PENDING_GENERATION_MARKER 占位符，说明其他线程已经在生成相应的代理类了，当前线程会阻塞等待。
- 如果缓存中查找到完整代理类，则会直接返回，不会再执行后续动态代理类的生成。

下面是 Proxy.getProxy() 方法中对 PROXY_CACHE_MAP 缓存进行查询的相关代码片段：
```
public static Proxy getProxy(ClassLoader cl, Class<?>... ics) {

    StringBuilder sb = new StringBuilder();

    for (int i = 0; i < ics.length; i++) { // 循环处理每个接口类

        String itf = ics[i].getName();

        if (!ics[i].isInterface()) { // 传入的必须是接口类，否则直接报错

            throw new RuntimeException(itf + " is not a interface.");

        }

        // 加载接口类，加载失败则直接报错

        Class<?> tmp = Class.forName(itf, false, cl);

        if (tmp != ics[i]) {

            throw new IllegalArgumentException("...");

        }

        sb.append(itf).append(';'); // 将接口类的完整名称用分号连接起来

    }

    // 接口列表将会作为第二层集合的Key

    String key = sb.toString();

    final Map<String, Object> cache;

    synchronized (PROXY_CACHE_MAP) { // 加锁同步

        cache = PROXY_CACHE_MAP.computeIfAbsent(cl, k -> new HashMap<>());

    }

    Proxy proxy = null;

    synchronized (cache) { // 加锁

        do {

            Object value = cache.get(key);

            if (value instanceof Reference<?>) { // 获取到WeakReference

                proxy = (Proxy) ((Reference<?>) value).get();

                if (proxy != null) { // 查找到缓存的代理类

                    return proxy;

                }

            }

            if (value == PENDING_GENERATION_MARKER) { // 获取到占位符

                cache.wait(); // 阻塞等待其他线程生成好代理类，并添加到缓存中

            } else { // 设置占位符，由当前线程生成代理类

                cache.put(key, PENDING_GENERATION_MARKER);

                break; // 退出当前循环

            }

        }

        while (true);

    }

    ... ... // 后续动态生成代理类的逻辑

}
```

完成缓存的查找之后，下面我们再来看代理类的生成过程。

第一步，调用 ClassGenerator.newInstance() 方法创建 ClassLoader 对应的 ClassPool。ClassGenerator 中封装了 Javassist 的基本操作，还定义了很多字段用来暂存代理类的信息，在其 toClass() 方法中会用这些暂存的信息来动态生成代理类。下面就来简单说明一下这些字段。

- mClassName（String 类型）：代理类的类名。
- mSuperClass（String 类型）：代理类父类的名称。
- mInterfaces（Set`<String>` 类型）：代理类实现的接口。
- mFields（List类型）：代理类中的字段。
- mConstructors（List`<String>`类型）：代理类中全部构造方法的信息，其中包括构造方法的具体实现。
- mMethods（List`<String>`类型）：代理类中全部方法的信息，其中包括方法的具体实现。
- mDefaultConstructor（boolean 类型）：标识是否为代理类生成的默认构造方法。

在 ClassGenerator 的 toClass() 方法中，会根据上述字段用 Javassist 生成代理类，具体实现如下：
```
public Class<?> toClass(ClassLoader loader, ProtectionDomain pd) {

    if (mCtc != null) {

        mCtc.detach();

    }

    // 在代理类继承父类的时候，会将该id作为后缀编号，防止代理类重名

    long id = CLASS_NAME_COUNTER.getAndIncrement(); 

    CtClass ctcs = mSuperClass == null ? null : mPool.get(mSuperClass);

    if (mClassName == null) { // 确定代理类的名称

        mClassName = (mSuperClass == null || javassist.Modifier.isPublic(ctcs.getModifiers())

                ? ClassGenerator.class.getName() : mSuperClass + "$sc") + id;

    }

    mCtc = mPool.makeClass(mClassName); // 创建CtClass，用来生成代理类

    if (mSuperClass != null) { // 设置代理类的父类

        mCtc.setSuperclass(ctcs);

    }

    // 设置代理类实现的接口，默认会添加DC这个接口

    mCtc.addInterface(mPool.get(DC.class.getName())); 

    if (mInterfaces != null) {

        for (String cl : mInterfaces) {

            mCtc.addInterface(mPool.get(cl));

        }

    }

    if (mFields != null) { // 设置代理类的字段

        for (String code : mFields) {

            mCtc.addField(CtField.make(code, mCtc));

        }

    }

    if (mMethods != null) { // 生成代理类的方法

        for (String code : mMethods) {

            if (code.charAt(0) == ':') {

                mCtc.addMethod(CtNewMethod.copy(getCtMethod(mCopyMethods.get(code.substring(1))),

                        code.substring(1, code.indexOf('(')), mCtc, null));

            } else {

                mCtc.addMethod(CtNewMethod.make(code, mCtc));

            }

        }

    }

    if (mDefaultConstructor) { // 生成默认的构造方法

        mCtc.addConstructor(CtNewConstructor.defaultConstructor(mCtc));

    }

    if (mConstructors != null) { // 生成构造方法

        for (String code : mConstructors) {

            if (code.charAt(0) == ':') {

                mCtc.addConstructor(CtNewConstructor

                        .copy(getCtConstructor(mCopyConstructors.get(code.substring(1))), mCtc, null));

            } else {

                String[] sn = mCtc.getSimpleName().split("\\$+"); // inner class name include $.

                mCtc.addConstructor(

                        CtNewConstructor.make(code.replaceFirst(SIMPLE_NAME_TAG, sn[sn.length - 1]), mCtc));

            }

        }

    }

    return mCtc.toClass(loader, pd);

}
```

第二步，从 PROXY_CLASS_COUNTER 字段（AtomicLong类型）中获取一个 id 值，作为代理类的后缀，这主要是为了避免类名重复发生冲突。

第三步，遍历全部接口，获取每个接口中定义的方法，对每个方法进行如下处理：

1. 加入 worked 集合（Set`<String>` 类型）中，用来判重。
2. 将方法对应的 Method 对象添加到 methods 集合（List`<Method>` 类型）中。
3. 获取方法的参数类型以及返回类型，构建方法体以及 return 语句。
4. 将构造好的方法添加到 ClassGenerator 中的 mMethods 集合中进行缓存。

相关代码片段如下所示：
```
long id = PROXY_CLASS_COUNTER.getAndIncrement();

String pkg = null;

ClassGenerator ccp = null, ccm = null;

ccp = ClassGenerator.newInstance(cl);

Set<String> worked = new HashSet<>()

List<Method> methods = new ArrayList>();

for (int i = 0; i < ics.length; i++) {

    if (!Modifier.isPublic(ics[i].getModifiers())) {

        String npkg = ics[i].getPackage().getName();

        if (pkg == null) { // 如果接口不是public的，则需要保证所有接口在一个包下

            pkg = npkg;

        } else {

            if (!pkg.equals(npkg)) {

                throw new IllegalArgumentException("non-public interfaces from different packages");

            }

        }

    }

    ccp.addInterface(ics[i]); // 向ClassGenerator中添加接口

    for (Method method : ics[i].getMethods()) { // 遍历接口中的每个方法

        String desc = ReflectUtils.getDesc(method);

        // 跳过已经重复方法以及static方法

        if (worked.contains(desc) || Modifier.isStatic(method.getModifiers())) {

            continue;

        }

        if (ics[i].isInterface() && Modifier.isStatic(method.getModifiers())) {

            continue;

        }

        worked.add(desc); // 将方法描述添加到worked这个Set集合中，进行去重

        int ix = methods.size();

        Class<?> rt = method.getReturnType(); // 获取方法的返回值

        Class<?>[] pts = method.getParameterTypes(); // 获取方法的参数列表

        // 创建方法体

        StringBuilder code = new StringBuilder("Object[] args = new Object[").append(pts.length).append("];");

        for (int j = 0; j < pts.length; j++) {

            code.append(" args[").append(j).append("] = ($w)$").append(j + 1).append(";");

        }

        code.append(" Object ret = handler.invoke(this, methods[").append(ix).append("], args);");

        if (!Void.TYPE.equals(rt)) { // 生成return语句

            code.append(" return ").append(asArgument(rt, "ret")).append(";");

        }

        // 将生成好的方法添加到ClassGenerator中缓存

        methods.add(method);

        ccp.addMethod(method.getName(), method.getModifiers(), rt, pts, method.getExceptionTypes(), code.toString());

    }

}
```

这里我们以 Demo 示例（即 dubbo-demo 模块中的 Demo）中的 sayHello() 方法为例，生成的方法如下所示：
```
public java.lang.String sayHello(java.lang.String arg0){

  Object[] args = new Object[1]; 

  args[0] = ($w)$1; 

  // 这里通过InvocationHandler.invoke()方法调用目标方法

  Object ret = handler.invoke(this, methods[3], args); 

  return (java.lang.String)ret;

}
```

这里的方法调用其实是：委托 InvocationHandler 对象的 invoke() 方法去调用真正的实例方法。

第四步，开始创建代理实例类（ProxyInstance）和代理类。这里我们先创建代理实例类，需要向 ClassGenerator 中添加相应的信息，例如，类名、默认构造方法、字段、父类以及一个 newInstance() 方法，具体实现如下：
```
String pcn = pkg + ".proxy" + id; // 生成并设置代理类类名

ccp.setClassName(pcn); 

// 添加字段，一个是前面生成的methods集合，另一个是InvocationHandler对象

ccp.addField("public static java.lang.reflect.Method[] methods;");

ccp.addField("private " + InvocationHandler.class.getName() + " handler;");

// 添加构造方法

ccp.addConstructor(Modifier.PUBLIC, new Class<?>[]{InvocationHandler.class}, new Class<?>[0], "handler=$1;");

ccp.addDefaultConstructor(); // 默认构造方法

Class<?> clazz = ccp.toClass();

clazz.getField("methods").set(null, methods.toArray(new Method[0]));
```

这里得到的代理实例类中每个方法的实现，都类似于上面提到的 sayHello() 方法的实现，即通过 InvocationHandler.invoke()方法调用目标方法。

接下来创建代理类，它实现了 Proxy 接口，并实现了 newInstance() 方法，该方法会直接返回上面代理实例类的对象，相关代码片段如下：
```
String fcn = Proxy.class.getName() + id;

ccm = ClassGenerator.newInstance(cl);

ccm.setClassName(fcn);

ccm.addDefaultConstructor(); // 默认构造方法

ccm.setSuperClass(Proxy.class); // 实现Proxy接口

// 实现newInstance()方法，返回上面创建的代理实例类的对象

ccm.addMethod("public Object newInstance(" + InvocationHandler.class.getName() + " h){ return new " + pcn + "($1); }");

Class<?> pc = ccm.toClass();

proxy = (Proxy) pc.newInstance();
```

生成的代理类如下所示：
```
package com.apache.dubbo.common.bytecode;

public class Proxy0 implements Proxy {

    public void Proxy0() {}

    public Object newInstance(InvocationHandler h){

		return new proxy0(h);

	}

}
```

第五步，也就是最后一步，在 finally 代码块中，会释放 ClassGenerator 的相关资源，将生成的代理类添加到 PROXY_CACHE_MAP 缓存中保存，同时会唤醒所有阻塞在 PROXY_CACHE_MAP 缓存上的线程，重新检测需要的代理类是否已经生成完毕。相关代码片段如下：
```
if (ccp != null) { // 释放ClassGenerator的相关资源

    ccp.release();

}

if (ccm != null) {

    ccm.release();

}

synchronized (cache) { // 加锁

    if (proxy == null) {

        cache.remove(key);

    } else { // 填充PROXY_CACHE_MAP缓存

        cache.put(key, new WeakReference<Proxy>(proxy));

    }

    cache.notifyAll(); // 唤醒所有阻塞在PROXY_CACHE_MAP上的线程

}
```

### getProxy() 方法实现

分析完 Proxy 使用 Javassist 生成代理类的完整流程之后，我们再回头看一下 JavassistProxyFactory 工厂的 getProxy() 方法实现。这里首先通过前面分析的 getProxy() 方法获取 Proxy 对象，然后调用 newInstance() 方法获取目标类的代理对象，具体如下所示：
```
public <T> T getProxy(Invoker<T> invoker, Class<?>[] interfaces) {

    return (T) Proxy.getProxy(interfaces).newInstance(new InvokerInvocationHandler(invoker));

}
```

相比之下，JdkProxyFactory 对 getProxy() 方法的实现就简单很多，直接使用 JDK 自带的 java.lang.reflect.Proxy 生成代理对象，你可以参考前面第 8 课时中 JDK 动态代理的基本使用方式以及原理：
```
public <T> T getProxy(Invoker<T> invoker, Class<?>[] interfaces) {

    return (T) Proxy.newProxyInstance(Thread.currentThread().getContextClassLoader(), interfaces, new InvokerInvocationHandler(invoker));

}
```

### InvokerInvocationHandler

无论是 Javassist 还是 JDK 生成的代理类，都会将方法委托给 InvokerInvocationHandler 进行处理。InvokerInvocationHandler 中维护了一个 Invoker 对象，也是前面 getProxy() 方法传入的第一个参数，这个 Invoker 不是一个简单的 DubboInvoker 对象，而是在 DubboInvoker 之上经过一系列装饰器修饰的 Invoker 对象。

在 InvokerInvocationHandler 的 invoke() 方法中，首先会针对特殊的方法进行处理，比如 toString()、$destroy() 等方法。之后，对于业务方法，会创建相应的 RpcInvocation 对象调用 Invoker.invoke() 方法发起 RPC 调用，具体实现如下：
```
public Object invoke(Object proxy, Method method, Object[] args) throws Throwable {

    // 对于Object中定义的方法，直接调用Invoker对象的相应方法即可

    if (method.getDeclaringClass() == Object.class) {

        return method.invoke(invoker, args);

    }

    String methodName = method.getName();

    Class<?>[] parameterTypes = method.getParameterTypes();

    if (parameterTypes.length == 0) { // 对$destroy等方法的特殊处理

        if ("$destroy".equals(methodName)) {

            invoker.destroy();

            return null;

        }

    }

    ... // 省略其他特殊处理的方法

    // 创建RpcInvocation对象，后面会作为远程RPC调用的参数

    RpcInvocation rpcInvocation = new RpcInvocation(method, invoker.getInterface().getName(), args);

    String serviceKey = invoker.getUrl().getServiceKey();

    rpcInvocation.setTargetServiceUniqueName(serviceKey);

    if (consumerModel != null) {

        rpcInvocation.put(Constants.CONSUMER_MODEL, consumerModel);

        rpcInvocation.put(Constants.METHOD_MODEL, consumerModel.getMethodModel(method));

    }

    // 调用invoke()方法发起远程调用，拿到AsyncRpcResult之后，调用recreate()方法获取响应结果(或是Future)

    return invoker.invoke(rpcInvocation).recreate();

}
```

### Wrapper

Invoker 是 Dubbo 的核心模型。在 Dubbo 中，Provider 的业务层实现会被包装成一个 ProxyInvoker，然后这个 ProxyInvoker 还会被 Filter、Listener 以及其他装饰器包装。ProxyFactory 的 getInvoker 方法就是将业务接口实现封装成 ProxyInvoker 入口。

我们先来看 JdkProxyFactory 中的实现。JdkProxyFactory 会创建一个匿名 AbstractProxyInvoker 的实现，其中的 doInvoke() 方法是通过 Java 原生的反射技术实现的，具体实现如下：
```
public <T> Invoker<T> getInvoker(T proxy, Class<T> type, URL url) {

    return new AbstractProxyInvoker<T>(proxy, type, url) {

        @Override

        protected Object doInvoke(T proxy, String methodName,

                Class<?>[] parameterTypes, Object[] arguments) throws Throwable {

            // 使用反射方式查找methodName对应的方法，并进行调用

            Method method = proxy.getClass().getMethod(methodName, parameterTypes);

            return method.invoke(proxy, arguments);

        }

    };

}
```

在前面两个课时中我们已经介绍了 Invoker 接口的一个重要实现分支—— AbstractInvoker 以及它的一个实现 DubboInvoker。AbstractProxyInvoker 是 Invoker 接口的另一个实现分支，继承关系如下图所示，其实现类都是 ProxyFactory 实现中的匿名内部类。

![Drawing 3.png](assets/CgqCHl-WrSOAU0FXAABwy4VTTF4402.png)

在 AbstractProxyInvoker 实现的 invoke() 方法中，会将 doInvoke() 方法返回的结果封装成 CompletableFuture 对象，然后再封装成 AsyncRpcResult 对象返回，具体实现如下：
```
public Result invoke(Invocation invocation) throws RpcException {

    // 执行doInvoke()方法，调用业务实现

    Object value = doInvoke(proxy, invocation.getMethodName(), invocation.getParameterTypes(), invocation.getArguments());

    // 将value值封装成CompletableFuture对象

    CompletableFuture<Object> future = wrapWithFuture(value);

    // 再次转换，转换为CompletableFuture<AppResponse>类型

    CompletableFuture<AppResponse> appResponseFuture = future.handle((obj, t) -> {

        AppResponse result = new AppResponse();

        if (t != null) {

            if (t instanceof CompletionException) {

                result.setException(t.getCause());

            } else {

                result.setException(t);

            }

        } else {

            result.setValue(obj);

        }

        return result;

    });

    // 将CompletableFuture封装成AsyncRpcResult返回

    return new AsyncRpcResult(appResponseFuture, invocation);

}
```

了解了 AbstractProxyInvoker 以及 JdkProxyFactory 返回的实现之后，我们再来看 JavassistProxyFactory.getInvoker() 方法返回的实现。首先该方法会通过 Wrapper 创建一个包装类，然后创建一个实现了 AbstractProxyInvoker 的匿名内部类，其 doInvoker() 方法会直接委托给 Wrapper 对象的 InvokeMethod() 方法，具体实现如下：
```
public <T> Invoker<T> getInvoker(T proxy, Class<T> type, URL url) {

    // 通过Wrapper创建一个包装类对象

    final Wrapper wrapper = Wrapper.getWrapper(proxy.getClass().getName().indexOf('$') < 0 ? proxy.getClass() : type);

    // 创建一个实现了AbstractProxyInvoker的匿名内部类，其doInvoker()方法会直接委托给Wrapper对象的InvokeMethod()方法

    return new AbstractProxyInvoker<T>(proxy, type, url) {

        @Override

        protected Object doInvoke(T proxy, String methodName,

     Class<?>[] parameterTypes, Object[] arguments) throws Throwable {

            return wrapper.invokeMethod(proxy, methodName, parameterTypes, arguments);

        }

    };

}
```

**Wrapper 类本身是抽象类，是对 Java 类的一种包装**。Wrapper 会从 Java 类中的字段和方法抽象出相应 propertyName 和 methodName，在需要调用一个字段或方法的时候，会根据传入的方法名和参数进行匹配，找到对应的字段和方法进行调用。

Wrapper.getWrapper() 方法会根据不同的 Java 对象，使用 Javassist 生成一个相应的 Wrapper 实现对象。下面我们就来一起分析下 getWrapper() 方法实现：

- 首先检测该 Java 类是否实现了 DC 这个标识接口，在前面介绍 Proxy 抽象类的时候，我们提到过这个接口；
- 检测 WRAPPER_MAP 集合（Map<Class<?>, Wrapper> 类型）中是否缓存了对应的 Wrapper 对象，如果已缓存则直接返回，如果未缓存则调用 makeWrapper() 方法动态生成 Wrapper 实现类，以及相应的实例对象，并写入缓存中。

makeWrapper() 方法的实现非常长，但是逻辑并不复杂，该方法会遍历传入的 Class 对象的所有 public 字段和 public 方法，构建组装 Wrapper 实现类需要的 Java 代码。具体实现有如下三个步骤。

第一步，public 字段会构造相应的 getPropertyValue() 方法和 setPropertyValue() 方法。例如，有一个名为“name”的 public 字段，则会生成如下的代码：
```
// 生成的getPropertyValue()方法

public Object getPropertyValue(Object o, String n){

    DemoServiceImpl w; 

    try{ 

        w = ((DemoServiceImpl)$1); 

    }catch(Throwable e){ 

        throw new IllegalArgumentException(e); 

    }

    if( $2.equals(" if( $2.equals("name") ){

        return ($w)w.name; 

    }

}

// 生成的setPropertyValue()方法

public void setPropertyValue(Object o, String n, Object v){ 

    DemoServiceImpl w; 

    try{

         w = ((DemoServiceImpl)$1); 

    }catch(Throwable e){ 

        throw new IllegalArgumentException(e); 

    } 

    if( $2.equals("name") ){ 

        w.name=(java.lang.String)$3; return; 

    }

}
```

第二步，处理 public 方法，这些 public 方法会添加到 invokeMethod 方法中。以 Demo 示例（即 dubbo-demo 模块中的 demo ）中的 DemoServiceImpl 为例，生成的 invokeMethod() 方法实现如下：
```
public Object invokeMethod(Object o, String n, Class[] p, Object[] v) throws java.lang.reflect.InvocationTargetException {

    org.apache.dubbo.demo.provider.DemoServiceImpl w;

    try {

        w = ((org.apache.dubbo.demo.provider.DemoServiceImpl) $1);

    } catch (Throwable e) {

        throw new IllegalArgumentException(e);

    }

    try {

        // 省略getter/setter方法

        if ("sayHello".equals($2) && $3.length == 1) {

            return ($w) w.sayHello((java.lang.String) $4[0]);

        }

        if ("sayHelloAsync".equals($2) && $3.length == 1) {

            return ($w) w.sayHelloAsync((java.lang.String) $4[0]);

        }

    } catch (Throwable e) {

        throw new java.lang.reflect.InvocationTargetException(e);

    }

    throw new NoSuchMethodException("Not found method");

}
```

第三步，完成了上述 Wrapper 实现类相关信息的填充之后，makeWrapper() 方法会通过 ClassGenerator 创建 Wrapper 实现类，具体原理与前面 Proxy 创建代理类的流程类似，这里就不再赘述。

### 总结

本课时主要介绍了 dubbo-rpc-api 模块中“代理”相关的内容。首先我们从 ProxyFactory.getProxy() 方法入手，详细介绍了 JDK 方式和 Javassist 方式创建动态代理类的底层原理，以及其中使用的 InvokerInvocationHandler 的实现。接下来我们又通过 ProxyFactory.getInvoker() 方法入手，重点讲解了 Wrapper 的生成过程和核心原理。

下面这张简图很好地展示了 Dubbo 中 Proxy 和 Wrapper 的重要性：

![Dubbo_28的图（待替换）.png](assets/Ciqc1F-biguAJK7LAADFmPgsdKQ193.png)

Proxy 和 Wrapper 远程调用简图

Consumer 端的 Proxy 底层屏蔽了复杂的网络交互、集群策略以及 Dubbo 内部的 Invoker 等概念，提供给上层使用的是业务接口。Provider 端的 Wrapper 是将个性化的业务接口实现，统一转换成 Dubbo 内部的 Invoker 接口实现。正是由于 Proxy 和 Wrapper 这两个组件的存在，Dubbo 才能实现内部接口和业务接口的无缝转换。

关于“代理”相关的内容，你若还有什么想法，欢迎你留言跟我分享。下一课时，我们会再做一个加餐，介绍 Dubbo 中支持的 HTTP 协议的相关内容。